<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bacuara</title>
    <description>Alguma descrição pro site blablablablabd asdhewuhfe onervreovh ieruf  pimenta cebola jweiofhe defer vrtbr lalalal sdkmervme
</description>
    <link>http://bacuara.github.io/</link>
    <atom:link href="http://bacuara.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 08 Jan 2020 12:43:12 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Jan 2020 12:43:12 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.6</generator>
    
      <item>
        <title>USP de São Carlos tem concurso aberto  em gestão de tecnologia e inovação</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agência FAPESP&lt;/strong&gt; – A Escola de Engenharia de São Carlos (EESC) da Universidade de São Paulo (USP) está com edital aberto para concurso público para um cargo de professor doutor no Departamento de Engenharia de Produção, na área de Gestão da Tecnologia e Inovação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O professor selecionado será contratado em regime de dedicação exclusiva à docência e à pesquisa e receberá salário de R$ 11.069,17. O docente ministrará as disciplinas Economia Industrial e Desenvolvimento Tecnológico; Processos Estratégicos; Gerenciamento de Projetos; Prática e Gerenciamento de Projetos; Gestão de Programas e Projetos; Administração e Empreendedorismo, Gestão e Organização; e Oficina de Inovação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os pedidos de inscrição deverão ser feitos até dia 10 de janeiro de 2020, exclusivamente pelo &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://uspdigital.usp.br/gr/admissao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;site USP Digital&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, devendo o candidato apresentar requerimento dirigido ao diretor da EESC-USP, contendo dados pessoais e área de conhecimento (especialidade) do departamento a que concorre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ato de inscrição, deverão ser anexados memorial circunstanciado e comprovação dos trabalhos publicados e das atividades realizadas pertinentes ao concurso, prova de que é portador do título de Doutor, prova de quitação com o serviço militar para candidatos do sexo masculino, título de eleitor e comprovante de votação da última eleição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O concurso consistirá de duas fases: na primeira será uma prova escrita; já na segunda, haverá prova pública de arguição e julgamento do memorial e prova didática. O candidato selecionado será convocado para posse pelo Diário Oficial do Estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais informações em: &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://bit.ly/2sccwnU&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://bit.ly/2sccwnU&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&amp;lt;p&amp;gt;Este texto foi originalmente publicado por &lt;a href=&quot;http://agencia.fapesp.br/&quot;&gt;Agência FAPESP&lt;/a&gt; de acordo com a &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nd/4.0/&quot;&gt;licença Creative Commons CC-BY-NC-ND&lt;/a&gt;. Leia o &lt;a href=&quot;http://agencia.fapesp.br/usp-de-sao-carlos-tem-concurso-aberto-em-gestao-de-tecnologia-e-inovacao/32257/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;original aqui&lt;/a&gt;.&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Jan 2020 16:06:07 -0300</pubDate>
        <link>http://bacuara.github.io/2020/01/07/USP-de-S%C3%A3o-Carlos-tem-concurso-aberto-em-gest%C3%A3o-de-tecnologia-e-inova%C3%A7%C3%A3o.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://bacuara.github.io/2020/01/07/USP-de-S%C3%A3o-Carlos-tem-concurso-aberto-em-gest%C3%A3o-de-tecnologia-e-inova%C3%A7%C3%A3o.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Morre Ricardo Rodrigues, responsável pelos aceleradores dos síncrontrons UVX e Sirius</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Claudia Izique | Agência FAPESP&lt;/strong&gt; - Antonio Ricardo Droher Rodrigues faleceu na sexta-feira, 3 de janeiro, aos 68 anos. Engenheiro civil formado pela Universidade Federal do Paraná (UFPR) e doutor em Física pelo King&#39;s College, University of London, foi responsável pelo projeto dos aceleradores dos dois síncrotrons brasileiros: o UVX, o primeiro do hemisfério Sul, inaugurado em 1997, e o Sirius, seu sucessor, em fase final de comissionamento, ambos no Laboratório Nacional de Luz Síncrotron (LNLS), no Centro Nacional de Pesquisa em Energia e Materiais (CNPEM), em Campinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era casado com Liu Lin, líder do grupo de Física de Aceleradores do LNLS, e deixa três filhos: Erica, Kevin e Ian. Seu corpo foi cremado no sábado, em Campinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ricardo foi um engenheiro genial, responsável pela parte principal no projeto do primeiro Síncrotron UVX. Foi também quem projetou o Sirius e dirigiu as operações que levaram ao seu sucesso como grande obra instrumental para a ciência, inteiramente projetado e, em grande parte [80%], construído no Brasil”, diz Rogério Cezar Cerqueira Leite, presidente do Conselho do CNPEM. “Além do mais, foi sempre um pesquisador dedicado, gentil e modesto. Enfim, um exemplo de cientista e cidadão para todos os brasileiros.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em tratamento de um câncer no pulmão, Ricardo Rodrigues não presenciou a primeira volta de elétrons no anel de Sirius, em 25 de novembro de 2019, e nem estava presente quando a equipe conseguiu armazenar elétrons por várias horas no acelerador, em 14 de dezembro do mesmo ano. Mas apareceu para uma foto dois dias depois, quando a equipe conseguiu gerar corrente suficiente para fazer chegar a luz síncrotron pela primeira vez em uma das futuras estações experimentais do Sirius . “Fizemos por ele. E ele ficou muito feliz”, diz Antonio José Roque da Silva, diretor-geral do CNPEM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O Ricardo era um gênio”, afirma o físico Cylon Gonçalves da Silva, que liderou o projeto de construção de UVX, no início dos anos 1980 e que dirigiu o LNLS de 1986 a 1998. “Conheci muita gente excepcional, mas inteligência técnica e capacidade criativa como a dele eu nunca vi. Não era vaidoso, mas sabia o que valia. Era um líder extraordinário pela generosidade. A comunidade brasileira deve muito a ele.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O “homem da máquina”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No segundo ano de graduação na engenharia civil da UFPR, Ricardo Rodrigues começou a estudar óptica de raios X, orientado por Cesar Cusatis, coordenador do Laboratório de Óptica de Raios X e Instrumentação no Departamento de Física. “Era uma pessoa excepcional”, lembra Cusati. “Saiu da graduação e foi imediatamente aceito como aluno de doutorado no King´s College, tendo como orientador Michael Hart, o inventor do interferômetro de raios X&quot;, conta Cusati. &quot;Quando voltou ao Paraná foi um suporte fundamental para nosso laboratório”, ele conta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Três anos depois, transferiu-se para o Instituto de Física da Universidade de São Paulo (USP), de São Carlos, onde Cusati tinha feito o doutorado na área de cristalografia de RX, orientado por Ivone Mascarenhas. “Ricardo Rodrigues é um cientista de alto padrão e um dos personagem mais importantes na história recente da ciência brasileira”, diz Sérgio Mascarenhas, professor aposentado do Instituto de Física da USP de São Carlos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa trajetória conferiu a Ricardo Rodrigues uma formação excepcional. “Tinha uma visão prática, conferida pela engenharia, interessava-se por eletrônica e, ainda durante a graduação, fez iniciação científica em óptica e instrumentação de raios X”, afirma o diretor-geral do CNPEM. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, quando Roberto Lobo, presidente do Centro Brasileiro de Pesquisa Física (CBPF), começou a montar o Comitê Executivo do Projeto Radiação Síncrotron – que daria origem ao primeiro síncrotron brasileiro e ao LNLS – Ricardo Rodrigues era um candidato natural. “Era só dizer que um projeto era difícil que ele mordia a isca”, afirma Cylon Gonçalves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ricardo Rodrigues passou a integrar o Comitê Executivo do projeto em outubro de 1983. Dois anos depois, aos 33 anos, coordenou a equipe de engenheiros e físicos que desenvolveu o projeto do anel acelerador no Stanford Syncrontron Radiation Laboratory (SSRL), nos Estados Unidos, sob orientação de Helmut Wiedemann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não tinha ninguém que sabia fazer isso aqui no Brasil e fomos lá aprender”, contou o próprio Ricardo Rodrigues em entrevista ao &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://omundodausinagem.com.br/sirius-nasce-uma-nova-estrela/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;site&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;O mundo da usinagem&lt;/em&gt;, em 2019. Quando o UVX começou a ser construído, em 1986, Ricardo Rodrigues já era conhecido como o “homem da máquina”, conta Marcelo Baumann Burgos no livro &lt;em&gt;Ciência na Periferia: A Luz Síncrotron Brasileira&lt;/em&gt;. Um ano depois assumia a posição de chefe da Divisão de Projetos do então recém-criado Laboratório Nacional de Luz Síncrotron (LNLS).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto desenvolvido em Stanford, conhecido como Projeto 1, era mais moderno e arrojado do que foi possível construir. A partir de meados dos anos 1980, a falta de recursos, além de comprometer o cronograma do UVX, exigiu que a equipe liderada por Ricardo Rodrigues revisasse os parâmetros da máquina: o acelerador, inicialmente projetado para uma energia de 3 GeV, foi redesenhado para operar com 1,15 GeV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O UVX foi inaugurado em 1997. Quatro anos depois, quando Cylon Gonçalves deixou a direção do LNLS, Ricardo Rodrigues demitiu-se. “Depois de 15 anos de trabalho intenso, estávamos todos exaustos, estressados”, lembra Cylon Gonçalves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltou em 13 de agosto de 2009, atendendo a um convite de José Roque, que acabara de assumir a direção do LNLS com o compromisso de iniciar o projeto de construção de um novo síncrotron. O sim veio depois de um almoço de mais de duas horas. “Ele me perguntou se valeu a pena ter construído o primeiro síncrotron. Respondi que o UVX foi fundamental para o treinamento de pessoas para dar um salto mais competitivo com uma nova máquina. Além disso, era a chance de ele realizar o sonho de fazer um equipamento de fronteira”, afirma o diretor-geral do CNPEM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando iniciou o projeto Sirius, Ricardo Rodrigues era, novamente, o homem certo, no lugar certo. O novo síncrotron, de quarta geração, foi concebido no estado da arte da tecnologia, comparando-se apenas ao Max IV, inaugurado em junho de 2016 na Suécia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O projeto inicial era fazer uma máquina de terceira geração e, então, o comitê avaliou que todos no mundo já estavam pensando em quarta. Em um mês, refizemos todo o projeto de óptica da máquina e mudamos a câmara de vácuo, que precisava ser de cobre. Foi um bom aquecimento. Hoje temos uma máquina melhor que a do Max IV”, disse Ricardo Rodrigues na entrevista ao site &lt;em&gt;O mundo da Usinagem&lt;/em&gt;. Foi ele quem liderou a equipe do LNLS no redesenho da rede magnética para que o brilho de Sirius – de 0,28 nm.rad – fosse o mais intenso entre todos os síncrotrons em operação, lembra José Roque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nova máquina, que deverá iniciar a operação ainda este ano, possibilitará a realização de pesquisa competitiva, impossível de ser realizada hoje no Brasil com o síncrotron atual. As seis primeiras estações experimentais de pesquisa – nanoscopia de raios X, espalhamento coerente de raios X, micro e nanocristalografia macromolecular, por exemplo – foram selecionadas para atender tanto às novas demandas da ciência e da tecnologia, como para permitir o avanço de investigações em áreas estratégicas como óleo e gás, saúde, entre outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ciência e arte&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2002, depois que deixou o LNLS, Ricardo Rodrigues decidiu empreender. Junto com Liu Lin e o técnico em eletrônica Carlos Scorzato, amigo desde os tempos da UFPR, montou a Skedio Tecnologia. “A nossa proposta era fazer instrumentação”, conta Scorzato. A empresa desenvolveu controles para a indústria da construção civil, desfibriladores cardíacos, dosadores, medidor de pressão industrial, entre outros. “A ideia era produzir coisas que não existiam”, resume.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lista de inovações desenvolvidas pela Skedio incluiu um sistema de acionamento de uma instalação da artista plástica &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/82127/tania-regina-fraga-da-silva/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Tania Fraga&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; para uma exposição no Instituto Itaú Cultural, em 2004, e em Adelaide, na Austrália, em 2007. A obra – na verdade um robô em formato de cubo com 1,20 metro de face –, interagia com um computador para produzir movimentos ondulatório, semelhantes aos de arraia (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=DuSMf-QVwFo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;veja o vídeo&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eu tinha participado de um workshop no Canadá e descobri que determinados nanomateriais como o nitinol, permitiam externalizar o virtual”, diz. Ela foi atrás de quem pudesse desenvolver sistema semelhante e encontrou a Skedio. “O Ricardo topou o desafio”, diz Fraga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Scorzato explica tratar-se de um metal com “memória” que, quando aquecido, pode ser moldado para assumir uma determinada forma e, resfriado, volta à posição original – foi isso que conferiu movimento ondulatório ao robô projetado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sistema da Skedio era recoberto com uma membrana &quot;estimulável&quot;, confeccionada em borracha natural produzida por comunidades da Amazônia. O usuário manipula a forma virtual usando uma tela sensível ao toque, que aciona o robô e ambos, o virtual e o material, se movem durante um minuto com os mesmos movimentos, num diálogo entre a ciência e a arte, ela explica. “O curador da exposição na Austrália ficou encantado”, ela diz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cylon Gonçalves acredita que, se Ricardo Rodrigues não tivesse sido cientista, teria sido artista. &quot;Ele desenhava e pintava. Todo o talento que tinha para a ciência, também tinha para a arte&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&amp;lt;p&amp;gt;Este texto foi originalmente publicado por &lt;a href=&quot;http://agencia.fapesp.br/&quot;&gt;Agência FAPESP&lt;/a&gt; de acordo com a &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nd/4.0/&quot;&gt;licença Creative Commons CC-BY-NC-ND&lt;/a&gt;. Leia o &lt;a href=&quot;http://agencia.fapesp.br/morre-ricardo-rodrigues-responsavel-pelos-aceleradores-dos-sincrotrons-uvx-e-sirius/32263/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;original aqui&lt;/a&gt;.&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Jan 2020 16:06:07 -0300</pubDate>
        <link>http://bacuara.github.io/2020/01/07/Morre-Ricardo-Rodrigues,-pelos-aceleradores-dos-s%C3%ADncrontrons-UVX-e-Sirius.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://bacuara.github.io/2020/01/07/Morre-Ricardo-Rodrigues,-pelos-aceleradores-dos-s%C3%ADncrontrons-UVX-e-Sirius.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Grupo desenvolve biotinta para impressão 3D de tecido nervoso</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;André Julião  |  Agência FAPESP&lt;/strong&gt; – Um grupo de pesquisadores da Universidade Federal de São Paulo (Unifesp) trabalha no desenvolvimento de uma biotinta capaz de produzir tecidos neurais em três dimensões (3D) que simulem o cérebro humano e permitam o estudo mais preciso de doenças neurodegenerativas, como Parkinson e Alzheimer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é reproduzir o funcionamento do sistema nervoso central de forma mais fiel do que a adotada nos estudos atuais, feitos em placas de cultura – com apenas um tipo de célula e em formato bidimensional (2D) – ou em camundongos, que, apesar da proximidade do genoma com o dos seres humanos, não possuem cérebros tão complexos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A biotinta será usada em uma bioimpressora 3D, que imprime diversas camadas até formar uma estrutura semelhante a um tecido ou órgão. Essa tecnologia tem sido testada por diversos grupos de pesquisa no mundo. No futuro, espera-se que possam ser usados em transplantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por enquanto, esses órgãos em miniatura podem ser usados como modelos experimentais para testar fármacos e estudar mecanismos relacionados ao desenvolvimento de doenças. Dentre os testes já realizados por grupos do Brasil e do exterior, a bioimpressão de células do cérebro se mostra a mais difícil, dada a complexidade do sistema nervoso central, composto de diferentes células que interagem entre si, de forma ainda pouco conhecida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A ideia desse estudo é ter um modelo tridimensional, mais complexo e mais próximo de um modelo &lt;em&gt;in vivo&lt;/em&gt;, no qual possamos estudar mecanismos celulares de doenças neurodegenerativas”, disse &lt;a href=&quot;https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/681910/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Bruna Alice Gomes de Melo&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, que realiza estágio de pós-doutorado na Escola Paulista de Medicina (EPM) da Unifesp com &lt;a href=&quot;https://bv.fapesp.br/pt/bolsas/185790/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;bolsa da FAPESP&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O trabalho foi apresentado durante o 34º Encontro Anual da Federação de Sociedades de Biologia Experimental (FeSBE), ocorrido em Campos do Jordão em setembro de 2019, e é parte de um projeto apoiado pela FAPESP por meio de um &lt;a href=&quot;https://bv.fapesp.br/pt/auxilios/105702/desenvolvimento-de-microplataformas-brain-on-a-chip-para-modelagem-do-sistema-nervoso-central-in-vit/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Projeto Temático&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, que acaba de ser aprovado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A bioimpressão está em uma fase bastante inicial no mundo todo. Dentro do que está sendo feito, o que mais se encontra é a bioimpressão de cartilagem e osso, dois tecidos com estrutura mais simples e, portanto, mais fáceis de se trabalhar. Com tecido neural, muito pouco foi alcançado até o momento”, disse &lt;a href=&quot;https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/178434/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Marimélia Porcionatto&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, professora da EPM-Unifesp e supervisora da pesquisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pesquisadoras explicam que a bioimpressão de tecidos neurais é diferente do modelo de organoides, feito pelo grupo do pesquisador Stevens Rehens, do Instituto D’Or de Pesquisa e Ensino, no Rio de Janeiro, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar de também ser tridimensional, o organoide é gerado por meio de uma auto-organização de células com pluripotência induzida (iPSC, do inglês). Por isso, o organoide tem tamanho limitado, pois as células que estão no centro começam a morrer por uma deficiência na troca de gases e no aporte de nutrientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Na bioimpressão 3D, por ser feita em camadas e com um material poroso, ocorre maior troca de gases e entrada de nutrientes para as células. Além disso, podemos trabalhar para fazer a vascularização desse tecido, tornando possível que ele viva por mais tempo”, disse Porcionatto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vascularização&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos primeiros testes realizados pelo grupo da Unifesp, foram utilizadas diferentes proporções de gelatina (feita de colágeno, presente nos órgãos humanos) e alginato, substância à base de algas conhecida por ser biocompatível. Ambos possuem a vantagem de serem pastosos o suficiente para passarem pela agulha da impressora 3D e se solidificarem pouco depois de depositados em uma superfície.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto o colágeno dá firmeza para a peça bioimpressa, o alginato é poroso, permitindo a proliferação das células, essencial para se obter algo próximo do tecido real. Nos ensaios realizados, a proporção de 5% de gelatina se mostrou a mais promissora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia das pesquisadoras é imprimir a mistura em diferentes camadas. Cada uma teria diferentes células, a princípio, astrócitos, neuroblastos e células endoteliais. Os astrócitos são as células mais abundantes e de maior dimensão do sistema nervoso central. Os neuroblastos, por sua vez, são células precursoras dos neurônios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As células endoteliais são as que formam os vasos sanguíneos. Impressas em formato tubular, elas simulam a presença dos vasos. Atualmente, a vascularização é um dos maiores empecilhos para a bioimpressão de órgãos, pois, sem sangue circulando e levando oxigênio e nutrientes, o órgão não tem como funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Na bioimpressão, o que é mais difícil de se fazer hoje é a vascularização e a inervação. O que se faz atualmente é uma estrutura parecida com um vaso. Vamos tentar mimetizar a chamada barreira hematoencefálica, que faz a separação entre o sangue e o tecido nervoso”, disse Melo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, as pesquisadoras usarão também técnicas de microfluídica, que permitem a passagem de pequenos volumes de líquido no tecido bioimpresso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Origem&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda assim, o tecido nervoso é bem mais complexo do que uma gelatina com neurônios, astrócitos e algum líquido circulando entre eles. Mesmo que os próximos passos da pesquisa incluam usar outras células cerebrais na biotinta, é preciso entender a interação entre elas e como se formam para que se possa reproduzir o funcionamento cerebral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, o grupo pretende mimetizar os chamados nichos neurogênicos, onde são formadas as células-tronco neurais, que dão origem às outras células do sistema nervoso central. No cérebro, os nichos neurogênicos estão em partes como o hipocampo e a zona subventricular. A ideia das pesquisadoras é biomprimir as chamadas células-tronco neuroepiteliais, as mais primordiais das células-tronco neurais, e observar como elas formam as outras células.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que haja essa formação, serão adicionados na biotinta diferentes fatores morfogênicos – como são chamadas as proteínas e os peptídeos conhecidos por dar identidade às células.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Existem vários fatores atuando ao mesmo tempo. Dependendo de onde uma célula esteja, ela recebe maior ou menor quantidade de um determinado fator. Se adicionarmos diferentes concentrações dessas proteínas e peptídeos, poderemos entender como as células se diferenciam”, disse Porcionatto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&amp;lt;p&amp;gt;Este texto foi originalmente publicado por &lt;a href=&quot;http://agencia.fapesp.br/&quot;&gt;Agência FAPESP&lt;/a&gt; de acordo com a &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nd/4.0/&quot;&gt;licença Creative Commons CC-BY-NC-ND&lt;/a&gt;. Leia o &lt;a href=&quot;http://agencia.fapesp.br/grupo-desenvolve-biotinta-para-impressao-3d-de-tecido-nervoso/32255/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;original aqui&lt;/a&gt;.&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Jan 2020 16:06:07 -0300</pubDate>
        <link>http://bacuara.github.io/2020/01/07/Grupo-desenvolve-biotinta-para-impress%C3%A3o-3D-de-tecido-nervoso.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://bacuara.github.io/2020/01/07/Grupo-desenvolve-biotinta-para-impress%C3%A3o-3D-de-tecido-nervoso.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Primeiro post</title>
        <description>&lt;p&gt;Naruto pode ser um pouco duro às vezes, talvez você não saiba disso, mas o Naruto também cresceu sem pai. Na verdade ele nunca conheceu nenhum de seus pais, e nunca teve nenhum amigo em nossa aldeia. Mesmo assim eu nunca vi ele chorar, ficar zangado ou se dar por vencido, ele está sempre disposto a melhorar, ele quer ser respeitado, é o sonho dele e o Naruto daria a vida por isso sem hesitar. Meu palpite é que ele se cansou de chorar e decidiu fazer alguma coisa a respeito!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Dec 2019 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://bacuara.github.io/2019/12/27/blog-first-blog-post.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://bacuara.github.io/2019/12/27/blog-first-blog-post.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Linux</title>
        <description>&lt;p&gt;What you guys are referring to as Linux, is in fact, GNU/Linux, or as I’ve recently taken to calling it, GNU plus Linux. Linux is not an operating system unto itself, but rather another free component of a fully functioning GNU system made useful by the GNU corelibs, shell utilities and vital system components comprising a full OS as defined by POSIX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Many computer users run a modified version of the GNU system every day, without realizing it. Through a peculiar turn of events, the version of GNU which is widely used today is often called “Linux”, and many of its users are not aware that it is basically the GNU system, developed by the GNU Project.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There really is a Linux, and these people are using it, but it is just a part of the system they use. Linux is the kernel: the program in the system that allocates the machine’s resources to the other programs that you run. The kernel is an essential part of an operating system, but useless by itself; it can only function in the context of a complete operating system. Linux is normally used in combination with the GNU operating system: the whole system is basically GNU with Linux added, or GNU/Linux. All the so-called “Linux” distributions are really distributions of GNU/Linux.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Dec 2019 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://bacuara.github.io/2019/12/27/algumacoisa.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://bacuara.github.io/2019/12/27/algumacoisa.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>FAPESP lança Rede de Dados Científicos do Estado de São Paulo</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maria Fernanda Ziegler | Agência FAPESP&lt;/strong&gt; – Projetos de pesquisa, além de novos conhecimentos, geram uma infinidade de dados que, se bem organizados, podem subsidiar novos estudos, originando ainda mais conhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi com base na maior eficiência no uso de informações de ciência que a FAPESP lançou em 16 de dezembro a Rede de Repositórios de Dados Científicos do Estado de São Paulo. A iniciativa vai disponibilizar, de modo organizado em uma plataforma aberta, dados associados às pesquisas desenvolvidas em todas as áreas do conhecimento no Estado de São Paulo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A rede envolve as seis universidades públicas do Estado de São Paulo – Universidade Estadual de Campinas (Unicamp), Universidade de São Paulo (USP), Universidade Estadual Paulista (Unesp), Universidade Federal de São Carlos (UFSCar), Universidade Federal do ABC (UFABC) e Universidade Federal de São Paulo (Unifesp) –, o Instituto Tecnológico de Aeronáutica (ITA) e a Embrapa Informática Agropecuária (CNPTIA/Embrapa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A ciência, entendida como um bem público, exige comunicação e o acesso aos resultados de projetos de pesquisas deve ser pleno, sem restrições, para que privilégios não sejam criados. A Rede de Repositórios de Dados Científicos do Estado de São Paulo vai dar conhecimento e acesso público não só aos pesquisadores, mas também para o contribuinte paulista que paga para que pesquisas sejam realizadas no Estado de São Paulo”, disse o presidente da FAPESP, &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/3934/marco-antonio-zago/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Marco Antonio Zago &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por meio da plataforma será possível ter acesso aos dados gerados em pesquisas científicas, independentemente de sua publicação em artigos científicos. Para o pesquisador que gerou os dados, a Rede de Repositórios aumenta a visibilidade da sua pesquisa, permitindo o seu compartilhamento e reúso em novas pesquisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre os exemplos de dados que estão disponibilizados na primeira versão da Rede de Repositórios de Dados Científicos do Estado de São Paulo estão um banco de dados contendo toda a rede de drenagem da hidrografia brasileira sob a forma de grafos e um repositório de imagens de sintomas de doenças de plantas disponibilizado pelo CNPTIA-Embrapa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Open Science&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Iniciativas que buscam facilitar a integração e a colaboração entre pesquisadores têm dois resultados principais: o melhor progresso da ciência e a maior eficiência no uso de recursos que custeiam a pesquisa. A nova rede tem esse intuito. É uma iniciativa pioneira e bem sintonizada com as práticas de Open Science. Ela vai dar um grande impulso para o desenvolvimento científico do Estado de São Paulo”, disse &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/817/carlos-henrique-de-brito-cruz&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Carlos Henrique de Brito Cruz&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, diretor científico da FAPESP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com Brito Cruz, a rede se associa a outras três iniciativas realizadas pela Fundação no âmbito de &lt;a href=&quot;http://www.fapesp.br/openscience/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Open Science&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira ocorreu em 1997, com a criação do Scientific Electronic Library Online (&lt;strong&gt; &lt;a href=&quot;http://www.fapesp.br/62&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SciELO&lt;/a&gt; &lt;/strong&gt;), plataforma que reúne periódicos brasileiros e estrangeiros de acesso aberto. A segunda, implementada em 2010, foi a recomendação de que toda pesquisa financiada com dinheiro público devesse ser publicada em periódicos de acesso aberto, de acesso gratuito. O &lt;strong&gt; &lt;a href=&quot;http://agencia.fapesp.br/brasil-e-o-pais-com-mais-publicacao-cientifica-em-acesso-aberto/27034/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;resultado&lt;/a&gt; &lt;/strong&gt; foi que, em 2018, o Brasil foi o país com o maior número de artigos científicos publicados em acesso aberto em todo o mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A terceira iniciativa mencionada por Brito Cruz é o programa de &lt;strong&gt; &lt;a href=&quot;http://www.fapesp.br/emu/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;equipamentos multiusuários&lt;/a&gt; &lt;/strong&gt; que estimula o compartilhamento de equipamentos de alto custo entre diferentes laboratórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Buscador de metadados&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Hoje é o primeiro dia do resto de nossas vidas. Estamos lançando uma iniciativa pioneira na América Latina, que vai aumentar a visibilidade da ciência no Estado de São Paulo. A colaboração entre as instituições participantes para a criação desta rede começou em 2017 a partir da exigência, pela FAPESP, de um Plano de Gestão de Dados entre os anexos obrigatórios de propostas submetidas”, disse &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot; https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/2091/claudia-maria-bauzer-medeiros &quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Claudia Bauzer Medeiros &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, professora do Instituto de Computação da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) e integrante da Coordenação Adjunta da FAPESP para o Programa de Pesquisa em eScience e Data Science.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Um Plano de Gestão de Dados faz parte das boas práticas de pesquisa, com o planejamento, desde o início de uma proposta, sobre quais dados serão produzidos e como serão gerenciados, compartilhados e preservados”, disse Medeiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medeiros, coordenadora do Grupo de Trabalho que a FAPESP instituiu para a criação da Rede, destacou o grande trabalho realizado pelas instituições participantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Cada instituição desenvolveu o próprio repositório, criou grupos permanentes internos para sua gestão e trabalhou intensamente para que, ao final, todas pudessem se integrar. Esta integração é viabilizada por um portal único, que diariamente busca informações sobre os dados de cada instituição e disponibiliza essas informações [metadados] de forma integrada. O apoio institucional e o trabalho dos membros do grupo foram essenciais para chegarmos onde chegamos tão rapidamente”, disse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O portal – um &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://metabuscador.uspdigital.usp.br/
 &quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;buscador de metadados &lt;/a&gt; &lt;/strong&gt;– foi desenvolvido pela USP e permite busca por instituição, autor, assunto, ano ou palavras-chave. “Essa iniciativa é um avanço enorme. Evita que muitos dados importantes, seja pela qualidade, caráter histórico ou raridade, se percam. Estamos trabalhando também na questão cultural sobre a importância de gerar esses dados”, disse Medeiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Participaram da cerimônia de lançamento da Rede de Repositórios &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/740/sylvio-roberto-accioly-canuto/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Sylvio Roberto Accioly Canuto &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, pró-reitor de Pesquisa da USP; Maria do Carmo Kersnowsky, da UFABC; &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/2269/munir-salomao-skaf&quot;&gt; Munir Skaf &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, Pró-Reitor de Pesquisa da UNICAMP; &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/894/carlos-frederico-de-oliveira-graeff
&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Carlos Frederico de Oliveira Graeff &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, pró-reitor de Pesquisa da UNESP; &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/6445/maryangela-geimba-de-lima &quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Maryangela Geimba de Lima &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, do Instituto Tecnológico de Aeronáutica (ITA); &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/863/joao-batista-fernandes &quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; João Batista Fernandes &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, pró-reitor de Pesquisa da Universidade Federal de São Carlos (UFSCar); &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot; https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/8560/lia-rita-azeredo-bittencourt &quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Lia Rita Azeredo Bittencourt &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, pró-reitora de Pesquisa da Unifesp; &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot; https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/178366/silvia-maria-fonseca-silveira-massruha &quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Silvia Maria Fonseca Silveira Massruhá &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, chefe-geral da Embrapa Informática Agropecuária (CPTIA/Embrapa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos apresentaram como suas instituições estão desenvolvendo seus repositórios e a importância da rede para as pesquisas nelas realizadas.&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&amp;lt;p&amp;gt;Este texto foi originalmente publicado por &lt;a href=&quot;http://agencia.fapesp.br/&quot;&gt;Agência FAPESP&lt;/a&gt; de acordo com a &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nd/4.0/&quot;&gt;licença Creative Commons CC-BY-NC-ND&lt;/a&gt;. Leia o &lt;a href=&quot;http://agencia.fapesp.br/fapesp-lanca-rede-de-repositorios-de-dados-cientificos-do-estado-de-sao-paulo/32251/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;original aqui&lt;/a&gt;.&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Dec 2019 16:06:07 -0300</pubDate>
        <link>http://bacuara.github.io/2019/12/20/FAPESP-lan%C3%A7a-Rede-de-Dados-Cient%C3%ADficos-do-Estado-de-S%C3%A3o-Paulo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://bacuara.github.io/2019/12/20/FAPESP-lan%C3%A7a-Rede-de-Dados-Cient%C3%ADficos-do-Estado-de-S%C3%A3o-Paulo.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Edital estimula pesquisa colaborativa para problemas de relevância econômica e social em São Paulo</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Elton Alisson  |  Agência FAPESP&lt;/strong&gt; – Os gestores de saúde no Estado de São Paulo carecem de sistemas integrados de informação, baseados em modelos preditivos, por exemplo, que lhes permitam se antecipar e controlar mais rapidamente surtos de doenças emergentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para encontrar soluções para desafios da área da saúde e também dos setores de energia, agricultura, manufatura avançada, cidades inteligentes, segurança pública e meio ambiente, a FAPESP e a Secretaria de Desenvolvimento Econômico do Estado de São Paulo lançaram a chamada Ciência para o Desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aberta até o dia 17 de fevereiro de 2020, a chamada financiará projetos de pesquisa internacionalmente competitivos, de médio e longo prazo, a serem executados por equipes de institutos de pesquisa e de universidades ou instituições de ensino superior, em parceria com órgãos de governo e, sempre que possível, envolvendo também empresas ou organizações não governamentais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os desafios de pesquisa e requisitos da chamada de propostas foram apresentados em evento na FAPESP, no dia 19 de dezembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O edital busca selecionar propostas de pesquisa com resultados práticos, aplicáveis em curto prazo, que ajudem a solucionar alguns problemas de relevância social e econômica no Estado de São Paulo”, disse Marco Antonio Zago, presidente da FAPESP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os projetos deverão ser elaborados e executados por consórcios de pesquisa – denominados Núcleos de Pesquisa Orientada a Problemas em São Paulo (NPOP-SP), – formados por pesquisadores das universidades, instituições de pesquisa públicas e privadas e empresas parceiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os núcleos de pesquisa ganharam esse nome porque queremos enfatizar que as pesquisas que irão realizar deverão ser orientadas a resolver ou minimizar problemas de relevância social e econômica no Estado de São Paulo”, disse Carlos Henrique de Brito Cruz, diretor científico da FAPESP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“É importante que as propostas apresentem uma boa defesa da conexão entre a atividade de pesquisa e o problema relevante que se busca resolver ou minorar”, ressaltou Brito Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada proposta de NPOP-SP deve apresentar pelo menos três pesquisadores principais, sendo que pelo menos um deles deve ser vinculado a um instituto de pesquisa (público ou particular, desde que qualificado pela FAPESP) no Estado de São Paulo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com Brito Cruz, serão especialmente valorizadas as propostas que, além desses requisitos, tiverem pesquisadores principais vinculados a universidades ou instituições de ensino superior no estado, além de empresas, órgãos de governo ou organizações não governamentais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Isso é um fator importante porque essas entidades serão as usuárias ou aplicadoras dos resultados das pesquisas. São os órgãos de governo que serão capazes de transformar os resultados em um projeto de lei, por exemplo, e são as empresas que podem traduzi-los em produtos ou soluções tecnológicas”, explicou Brito Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A chamada mobilizará R$ 400 milhões, uma vez que ao valor total oferecido pela FAPESP, de R$ 100 milhões, soma-se a exigência de cofinanciamento em igual valor pela entidade parceira que se dispõe a aplicar os resultados e mais R$ 200 milhões das instituições-sede dos Núcleos, na forma de contrapartida econômica. Os recursos serão aplicados ao longo de cinco anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Serão selecionadas até 12 propostas, cujo valor solicitado à FAPESP deve se referir aos recursos necessários para os cinco anos de operação do NPOP-SP. O valor da proposta por ano deverá ser de até R$ 2 milhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Esperamos com esse edital, que representa um esforço para conectar o sistema de pesquisa do Estado de São Paulo a alguns desafios importantes para a população, que surjam projetos baseados em ciência avançada competitiva mundialmente”, afirmou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Potencial de impacto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo Patricia Ellen, secretária estadual do Desenvolvimento Econômico, as áreas selecionadas para o edital – saúde, energia, agricultura, manufatura avançada, cidades inteligentes, segurança pública e meio ambiente – são as que apresentam maior potencial de impacto dos resultados dos projetos e são estratégicas para o desenvolvimento econômico de São Paulo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O setor agrícola, por exemplo, representa 15% do Produto Interno Bruto (PIB) do estado e tem entre os principais desafios tecnológicos aumentar a produção com sustentabilidade ambiental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Para que os projetos que serão apoiados tenham os impactos desejáveis nesses setores precisamos superar desafios como de inovação com missão orientada e trabalho no modelo de pesquisa aplicada, que são os focos desse edital”, avaliou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A chamada apresenta 14 desafios. Na área de infraestrutura, por exemplo, um dos desafios é desenvolver métodos para dimensionar a disponibilidade hídrica subterrânea dos principais sistemas aquíferos do estado. Já a área da segurança demanda uma solução que contribua efetivamente para a diminuição de roubos de carga em São Paulo, que, em 2018, geraram um prejuízo econômico superior a R$ 3,6 bilhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Esses problemas demandam soluções complexas que, individualmente, uma empresa, universidade ou instituição de pesquisa não conseguiriam resolver. O edital permite reunir esses diferentes atores para buscarem soluções conjuntas”, avaliou Américo Ceiki Sakamoto, secretário executivo da Secretaria de Desenvolvimento Econômico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante o evento, representantes das secretarias de Agricultura e Abastecimento, Saúde, Infraestrutura e Meio Ambiente, Desenvolvimento Econômico e da Polícia Militar fizeram reuniões de atendimento a interessados em apresentar propostas de pesquisa para os desafios que relacionaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As propostas serão recebidas até 17 de fevereiro de 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A chamada está publicada em: &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.fapesp.br/13668&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;www.fapesp.br/13668&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&amp;lt;p&amp;gt;Este texto foi originalmente publicado por &lt;a href=&quot;http://agencia.fapesp.br/&quot;&gt;Agência FAPESP&lt;/a&gt; de acordo com a &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nd/4.0/&quot;&gt;licença Creative Commons CC-BY-NC-ND&lt;/a&gt;. Leia o &lt;a href=&quot;http://agencia.fapesp.br/edital-estimula-pesquisa-colaborativa-para-problemas-de-relevancia-economica-e-social-em-sao-paulo/32252/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;original aqui&lt;/a&gt;.&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Dec 2019 16:06:07 -0300</pubDate>
        <link>http://bacuara.github.io/2019/12/20/Edital-estimula-pesquisa-colaborativa-para-problemas-de-relev%C3%A2ncia-econ%C3%B4mica-e-social-em-S%C3%A3o-Paulo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://bacuara.github.io/2019/12/20/Edital-estimula-pesquisa-colaborativa-para-problemas-de-relev%C3%A2ncia-econ%C3%B4mica-e-social-em-S%C3%A3o-Paulo.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Explosões de supernovas revelam origem de concha estelar gigante</title>
        <description>&lt;p&gt;Um grupo internacional liderado pela astrônoma brasileira Beatriz Fernandes, pós-doutoranda do Instituto de Astronomia, Geofísica e Ciências Atmosféricas (IAG) da USP,  desvendou a origem da nebulosa Sh 2-296, que compõe a nebulosa da Gaivota. O trabalho também revelou que três estrelas “em fuga” dessa região foram ejetadas por diferentes explosões de supernovas. O trabalho foi feito em parceria com o Instituto de Astrofísica de Paris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Sh 2-296, conhecida como a nebulosa da Gaivota, é uma extensa região no céu em forma de arco, associada à região de formação estelar Canis Major OB1, composta de estrelas jovens, gás e poeira. Sua origem foi um mistério por muitos anos. Trabalhos anteriores propuseram que ela poderia ser devida a uma antiga explosão de supernova, que teria desencadeado a formação de estrelas nessa região, mas o cenário é bem mais complexo: existem estrelas jovens de várias idades no berçário estelar e ainda não havia sido identificada a estrutura de concha deixada pela suposta explosão de supernova.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O trabalho liderado por Beatriz mostrou que a nebulosa da Gaivota é, na verdade, parte de uma gigantesca concha estelar descoberta pela equipe, que denominou a estrutura de “CMa shell” (concha CMa), e que foi formada por sucessivas explosões de supernova. “Ao analisar imagens da associação CMa OB1, vemos claramente que a nebulosa Sh 2-296 é de fato parte de uma grande estrutura, que pode ser aproximada por uma grande concha elíptica”, explica Beatriz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segunda a pesquisadora, a equipe também identificou três estrelas que estão “fugindo” dessa região, que estão associadas a estruturas de choque em forma de arco (bow shock), com origem comum perto do centro da concha CMa. “Descobrimos que as estrelas fugitivas, provavelmente, foram ejetadas de um aglomerado de estrelas progenitor, em três sucessivas explosões de supernovas, ocorridas há aproximadamente 6 milhões, 2 milhões e 1 milhão de anos”, explica a astrônoma brasileira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jornal.usp.br/wp-content/uploads/2019/12/20191210_supernovas_nebuosa-gaivota.jpg&quot; alt=&quot;Imagem mostrando a região estudada e as três estrelas fugitivas, e a posição original das estrelas (início das setas) antes de serem ejetadas pelas explosões de supernova. As setas indicam a direção do movimento das estrelas fugitivas – Foto: Beatriz Fernandes&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A descoberta foi possível empregando dados de vários observatórios, usando diversos tipos de emissões: raios-X, visível, infravermelho e rádio, além de informações do satélite europeu GAIA, que mede a distância e os movimentos das estrelas de nossa galáxia. Todas essas informações permitiram pela primeira vez ter uma visão geral da formação estelar nessa região, diz a pesquisadora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jornal.usp.br/wp-content/uploads/2019/12/20191210_estrela-fugitiva-01.jpg&quot; alt=&quot;Imagem mostrando uma das estrelas fugitivas e a frente de choque. A seta amarela indica a direção do movimento da estrela fugitiva – Foto: Beatriz Fernandes&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As sucessivas explosões de supernovas nos últimos 6 milhões de anos desencadearam vários surtos de formação estelar na nebulosa Sh 2-296, mas não era esperado que mais estrelas fossem formadas nessa região. Segundo a professora do IAG Jane Gregorio-Hetem, “o trabalho de Beatriz desvendou o mistério sobre a história da formação estelar na associação Canis Major OB1. Ela encontrou evidências de três eventos de explosão de supernovas que induziram ao nascimento de estrelas há alguns milhões de anos. E, ao que tudo indica, não vão ocorrer mais episódios de formação estelar nesta região”, diz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisa sobre a história da formação estelar na associação Canis Major OB1 foi realizada com apoio das agências financiadoras brasileiras Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq), Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (Capes) e Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo (Fapesp). O artigo Runaways and shells around the CMa OB1 association foi publicado na revista Astronomy &amp;amp; Astrophysics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais informações: (11) 3091-2823 ou e-mail gregorio-hetem@usp.br, com a professora Jane Gregorio-Hetem e e-mail beatriz.fernandes@iag.usp.br, com Beatriz Fernandes&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Dec 2019 16:06:07 -0300</pubDate>
        <link>http://bacuara.github.io/2019/12/11/explosoes.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://bacuara.github.io/2019/12/11/explosoes.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Estrutura do maior telescópio do mundo vai começar a ser construída no Atacama</title>
        <description>&lt;p&gt;A GMTO Corporation, organização que administra o desenvolvimento do Telescópio Gigante Magalhães (GMT, em inglês), assinou um contrato com as empresas MT Mechatronics, da Alemanha,  e Ingersoll Machine Tools, dos Estados Unidos, para projetar, construir e instalar a estrutura de aço de precisão que sustentará o telescópio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Localizado no Deserto do Atacama, no Chile, o Telescópio Gigante Magalhães é um observatório que operará no óptico e infravermelho próximo e, quando finalizado, será o maior do mundo. O GMT será capaz de permitir descobertas inéditas na área de astronomia e cosmologia, auxiliando no estudo de buracos negros, matéria escura, energia escura e até na busca de vida em planetas fora do nosso sistema solar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A MT Mechatronics e a Ingersoll Machine Tools projetarão e fabricarão o mecanismo de precisão de 1.800 toneladas conhecido como “estrutura mecânica do telescópio”, que sustentará a óptica do GMT e rastreará, de forma suave, alvos celestes enquanto se movem pelo céu. 
&lt;img src=&quot;https://jornal.usp.br/wp-content/uploads/2019/11/20191112_01_Telescopio-GMTO-768x403.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
Último projeto da cúpula do telescópio localizado no Observatório Las Campanas (Chile) – Foto: Divulgação / M3 Engineering y GMTO&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com João Evangelista Steiner, coordenador da parte brasileira do projeto e professor do Instituto de Astronomia, Geofísica e Ciências Atmosféricas (IAG) da USP, o GMT “terá uma área coletora de luz 100 vezes maior do que de um telescópio espacial, e a nitidez das imagens dez vezes melhor”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo Steiner, o telescópio será o único com tecnologia suficiente para buscar outro planeta habitável. “Queremos medir a massa de um planeta que tenha uma massa semelhante à da Terra, e isso é muito difícil com os atuais telescópios e tecnologias. Com o GMT será possível chegar nesse limite e vamos poder detectar se esse planeta tem ou não tem oxigênio livre. Nenhum dos 4 mil exoplanetas que conhecemos teve oxigênio detectável no seu espectro”, explica. 
&lt;img src=&quot;https://jornal.usp.br/wp-content/uploads/2019/11/20191112_Equipe-telescopio-GMT-768x403.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
Equipes do GMT, MT Mechatronics e Ingersoll Machine Tools na sede central da GMTO – Foto: Divulgação / Telescópio Gigante Magalhães, GMTO&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estrutura do telescópio manterá os sete espelhos gigantes do GMT no lugar, enquanto eles direcionam a luz de estrelas e galáxias distantes para um foco, de forma que possa ser analisada por instrumentos científicos montados no interior do telescópio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A participação brasileira acontece por meio da Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo (Fapesp), que assina o projeto como membro fundador. Além do apoio financeiro, o Brasil também tem contribuído na construção dos instrumentos do telescópio. “Um telescópio é como se fosse um grande olho, mas o olho sozinho não é o suficiente. Ele precisa ter um cérebro por trás que analisa os dados”, comenta Steiner. Os pesquisadores do IAG estão participando da construção de quatro espectrógrafos, equipamentos que coletam informações dos astros como temperatura, composição química e idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando entrar em operação, toda a estrutura do telescópio, com espelhos e instrumentos, pesará 2.100 toneladas, mas flutuará em uma camada de óleo com apenas 50 mícrons (5 milésimos de centímetro) de espessura ー permitindo que ele se mova essencialmente sem atrito para compensar a rotação da Terra, rastreando corpos celestes em seu arco através do céu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espera-se que a estrutura seja entregue ao Chile no final de 2025 e esteja pronta para receber os espelhos em 2028.
&lt;img src=&quot;https://jornal.usp.br/wp-content/uploads/2019/11/20191112_Telescopio-GMTO-768x403.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
Ilustração da estrutura do telescópio – Foto: Divulgação / Telescópio Gigante Magalhães, GMTO&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com informações do IAG&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 10 Dec 2019 16:06:07 -0300</pubDate>
        <link>http://bacuara.github.io/2019/12/10/telescopio-atacama.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://bacuara.github.io/2019/12/10/telescopio-atacama.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>USP lidera força-tarefa para descobrir as conexões entre as espécies</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jornal.usp.br/wp-content/uploads/2019/11/20191112_morcego.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As ferramentas computacionais e matemáticas desenvolvidas para estudar as relações entre os morcegos e as plantas podem ser aplicadas a qualquer outro ecossistema – Foto: Marco Mello&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que leva um grupo de pesquisadores das instituições mais qualificadas do planeta a se unirem para estudar morcegos e suas relações com plantas? As descobertas desses cientistas – à primeira vista, sem muita importância – ganharam as páginas de uma das revistas mais relevantes do mundo nas áreas de ecologia e evolução, a Nature Ecology &amp;amp; Evolution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para compreender o trabalho dessa força-tarefa da ciência, formada por dois professores da USP e mais oito pesquisadores, três brasileiros e cinco estrangeiros, basta esquecer os morcegos e as plantas (temporariamente), e pensar no desastre ecológico que está ocorrendo agora no litoral do Nordeste. Hoje, é impossível calcular as consequências que o óleo pode trazer ao ecossistema da região.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, o impacto da contaminação poderia ser calculado se houvesse um banco de dados com informações sobre os animais que vivem no local bem como as relações que são estabelecidas entre as diferentes espécies. Foram dados desse tipo, nesse caso mostrando as interações entre morcegos e plantas registradas ao longo de 70 anos por centenas de naturalistas, que deram origem ao estudo Compreendendo as regras de montagem de uma rede multicamadas continental (Insights on the assembly rules of a continente-wide multilayer network).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nosso estudo mostra que é possível analisar como a extinção de espécies de animais e plantas afeta o equilíbrio de um ecossistema, alterando a biodiversidade em diversas regiões do planeta”, explica o professor Marco Mello, do Instituto de Biociências (IB) da USP, que liderou a força-tarefa do estudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“As ferramentas computacionais e matemáticas que desenvolvemos para estudar as relações entre os morcegos e as plantas podem ser aplicadas a qualquer outro ecossistema”, completa o professor Francisco Rodrigues, do Instituto de Ciências Matemática e de Computação (ICMC) da USP, em São Carlos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, imagine se esses cientistas tivessem à disposição dados sobre as tartarugas-marinhas, os peixes, as aves, os corais e os demais animais que habitam as áreas contaminadas do litoral do Nordeste ao longo de muitos anos. Ora, eles poderiam utilizar as mesmas ferramentas empregadas no estudo sobre morcegos e plantas. Assim, seriam capazes de prever as consequências que o óleo traria à teia da vida nordestina, incluindo aí os seres humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jornal.usp.br/wp-content/uploads/2019/11/20191112_01_morcego.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O professor Marco Mello revela que, no mundo, quase 70% dos morcegos se alimentam de insetos em maior ou menor grau. Nas Américas, metade das espécies se alimenta de plantas, só que muitas delas também são capazes de comer insetos. Ou seja, os morcegos têm a dieta mais diversificada entre os mamíferos – Foto: Marco Mello&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma teia com muitas camadas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Com efeito, um dos aspectos inovadores do trabalho é analisar a miríade de relações entre espécies de morcegos e plantas com ferramentas computacionais, mais ou menos como quem estuda as múltiplas conexões entre pessoas num aplicativo de rede social”, escreve o jornalista José Reinaldo Lopes no artigo Morcegos são cruciais para a saúde dos ecossistemas em que vivem. Publicado pela Folha de S. Paulo no dia 3 de novembro, o artigo destaca como funciona a teia que une 73 espécies de morcegos e 439 espécies de plantas, estudadas pela equipe de pesquisadores de que Mello e Rodrigues fazem parte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O jornalista conta que os pesquisadores usaram dados coletados em campo sobre a dieta dos bichos para montar as várias camadas de redes de interação: “Uma dessas camadas corresponde às mais de 900 interações morcego-planta em que há frugivoria (consumo de frutas); outra equivale a 301 interações em que há consumo de néctar; e assim por diante.” Para relatar esses processos, os pesquisadores consideram, ainda, a história evolutiva, o grau de parentesco e a distribuição geográfica das diferentes espécies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O mapeamento multicamadas que resultou desse esforço mostra, entre outras coisas, quais as espécies que funcionam como as figuras mais “populares” da “rede social” ecológica – mais ou menos como o sujeito com milhares de amigos ou seguidores cuja conta conecta as pessoas mais disparatadas entre si”, escreve Lopes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso, vale lembrar que os morcegos mais populares são os que estão no centro da rede. “Isso significa que os animais dessa espécie se alimentam de uma variedade maior de frutos e propagam uma maior diversidade de sementes pelo ecossistema. Se essa espécie é extinta, afetará mais o todo, porque esses animais têm uma função mais relevante na manutenção do ecossistema. Por isso, é fundamental determinar quem são essas espécies porque elas podem levar à extinção de outras”, conta o professor Francisco Rodrigues. “Com a análise dessas redes complexas multicamadas, o que estamos mostrando é como as conexões entre as espécies são formadas, como são as estruturas dessas redes e qual impacto pode ter a extinção de algumas espécies”, adiciona Rodrigues.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele foi um dos responsáveis por desenvolver as soluções matemáticas e computacionais que possibilitam a análise de redes multicamadas juntamente com a pesquisadora iraniana Nastaran Lotfi. Vinda da Universidade de Zanjan, Irã, Nastaran foi aluna visitante de doutorado no ICMC, sob orientação de Rodrigues, e hoje é pós-doutoranda na Universidade Federal de Pernambuco. Já os doutorandos Rafael Pinheiro, da Universidade Federal de Minas Gerais, e Gabriel Félix, da Unicamp, desenvolveram novos métodos para entender a estrutura de cada camada das redes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo Rodrigues, a análise de redes multicamadas é bastante nova e os primeiros estudos começaram a ser produzidos há cerca de seis anos. No ano passado, o professor lançou um livro sobre o assunto em parceria com mais três pesquisadores intitulado An Introduction to Multiplex Networks: Basic Formalism and Structural Properties.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jornal.usp.br/wp-content/uploads/2019/11/20191112_02_morcego_pesquisadores.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da esquerda para a direita, de cima para baixo: Marco Mello, Cullen Geiselman, Sharlene Santana, Ana Vogler, Marco Tschapka e Jan – Foto: Arquivo pessoal&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um caminho com muitas redes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A ciência das redes complexas tem mais de 300 anos, mas foi em 2016 que nosso grupo de pesquisa, hoje na USP, publicou um dos primeiros estudos na área da ecologia levando em conta múltiplas camadas de redes”, destaca Mello. A equipe de cientistas lideradas pelo professor têm na bagagem várias pesquisas anteriores publicadas ao longo dos últimos dez anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para chegar este ano às páginas de uma das revistas científicas mais importantes do mundo nas áreas de ecologia e evolução, a Nature Ecology &amp;amp; Evolution, foram necessários três anos de pesquisa. O início dessa trajetória está registrado em uma imagem datada de 2016, quando seis pesquisadores que estavam na Conferência Internacional de Pesquisa sobre Morcegos (International Bat Research Conference), em Durban, na África do Sul, foram almoçar juntos e se propuseram a construir um projeto. Ao longo do caminho, mais quatro cientistas se uniram ao grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa época, já fazia cerca de sete anos que Mello havia pedido autorização para usar o banco de dados on-line criado pela pesquisadora Cullen Geiselman, do Centro de Conservação de Morcegos de Austin, nos Estados Unidos. Ao longo desse tempo, o pesquisador brasileiro e sua equipe refinaram as informações disponibilizadas por Geiselman e adicionaram estudos brasileiros. Esses dados, que compreendem cerca de 70 anos de trabalhos de campo feitos por centenas de pesquisadores na região, foram utilizados no artigo publicado na Nature Ecology &amp;amp; Evolution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Começamos estudando conjuntos de organismos de diferentes espécies (isto é, comunidades) e hoje analisamos também sistemas no sentido estrito, formados por interações entre esses organismos (isto é, redes). Entender essas regras é crucial para compreendermos a arquitetura da biodiversidade, melhorarmos a produtividade de sistemas agroflorestais e controlarmos doenças emergentes, entre muitas outras aplicações”, escreve Mello na introdução da sua tese de livre-docência apresentada em agosto deste ano à USP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No texto, o professor faz uma síntese do caminho que percorreu ao longo de suas descobertas científicas. Um caminho que é similar ao percorrido por tantos outros pesquisadores na extensa e gratificante jornada da ciência: “Em uma floresta, ou mesmo em uma lavoura ou jardim urbano, o que começa com um par de organismos escalona para múltiplos pares, chegando ao nível das respectivas populações. E delas, ao nível de todo o ecossistema. Isso é que o poeticamente chamamos de ‘a teia da vida’. O mais incrível é que diferentes cientistas ao redor do mundo, ao longo de séculos e perpassando diferentes gerações, encontraram padrões muito interessantes nessa teia. Ou seja, coisas que se repetem regularmente, desde a forma de partes dela até os processos que geram essas formas. É extremamente empolgante tentar entender o que mantém unidos esses emaranhados de organismos e interações, também conhecidos como sistemas complexos.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar, Rodrigues destaca que os sistemas complexos são estudados no ICMC tanto no campo da ecologia como em medicina, epidemiologia, ciências sociais e economia. Em todas essas áreas, os pesquisadores buscam entender, por exemplo, como os neurônios estão organizados no cérebro ou como as doenças se propagam em nossa sociedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jornal.usp.br/wp-content/uploads/2019/11/20191121_info_morcegos.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na imagem, uma síntese do processo de pesquisa realizado pela força-tarefa – Infografia: Beatriz Abdalla/Jornal da USP, com elementos cedidos por Marco Mello&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 16:06:07 -0300</pubDate>
        <link>http://bacuara.github.io/2019/11/25/USP-lidera-for%C3%A7a-tarefa-para-descobrir-as-conex%C3%B5es-entre-as-esp%C3%A9cies.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://bacuara.github.io/2019/11/25/USP-lidera-for%C3%A7a-tarefa-para-descobrir-as-conex%C3%B5es-entre-as-esp%C3%A9cies.html</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
